N°74 - 5 au 11 octobre 2018
le féminisme
Il y a un an, un scandale a éclaté dans le monde du cinéma, qui a secoué la planète. Un producteur de films très puissant, Harvey Weinstein, a été accusé par de très nombreuses femmes de leur avoir fait du mal. Depuis, beaucoup de femmes dénoncent les mauvais agissements des hommes à leur égard. Cette affaire a redonné de l’importance au féminisme, un combat ancien pour que les femmes soient les égales des hommes, car partout dans le monde, il existe encore des inégalités entre les sexes.

Marjane et Louison défendent l’égalité entre les filles et les garçons

Chez Marjane, 9 ans, et son frère Louison, 5 ans et demi, pas question de croire qu’il existe des choses réservées aux garçons et d’autres réservées aux filles. «Par exemple, il y a des familles où c’est les femmes qui font la cuisine, le ménage, et qui pensent que c’est normal. Moi je pense que c’est tout le monde qui doit faire les mêmes choses», assure Marjane. A la maison, c’est plutôt papa qui fait à manger et le ménage. Pour «les courses, ça dépend».
Leurs parents essayent de les éduquer de façon féministe. Qu’est-ce que ça veut dire ? «C’est le fait de se battre pour les droits des femmes», répond Louison.
Récemment, il a lu un livre dans lequel deux garçons déguisés en chevaliers veulent sauver une princesse. «Ce serait bien que ce soit la princesse qui sauve les chevaliers, parce que sinon c’est toujours les chevaliers qui sauvent les princesses, regrette Louison. Ce qui serait bien, c’est qu’il y ait un chevalier et une chevalière, qui sauveraient un roi et une reine !»
Marjane est d’accord : «Pourquoi ce serait toujours les filles qui seraient enfermées dans des tours et les chevaliers qui viennent les sauver ?» Parmi les films Disney qu’elle a vus, elle a gardé un bon souvenir de Rebelle, avec cette héroïne qui refuse de se laisser faire. «J’aime bien que parfois ce soit pas des princesses comme d’habitude, qu’elles puissent tirer à l’arc et tout ça», explique Marjane.
Le frère et la sœur ont entendu dire que les femmes étaient parfois moins payées que les hommes au travail. Comment régler ça ? «Il faut faire une manifestation, propose Marjane. Il faut convaincre tout le monde de payer autant les femmes que les hommes, parce que c’est de l’injustice.» Pour y arriver, son frère a une solution : «On va appeler la police municipale pour leur montrer qu’il faut arrêter de faire ça. Sinon ils iront en prison. Comme ça, ils auront peur d’aller en prison et ils arrêteront.»
Les Lilas, la ville où habitent Marjane et Louison